【本土研究社】首度露餡 ! 當年港英放生緊急法的檔案啟示

【首度露餡 ! 當年港英放生緊急法的檔案啟示】

香港法制發展上仍然未有攪清的一大懸案，就是有近百年歷史的《緊急法》(Emergency Regulations Ordinance) 主體條文為何沒有在97前廢除，只在95年「靜靜雞」廢除了當中附屬規則了事【註一】，究竟當年英方在想什麼，留下惡法讓今日林鄭得以讓它死灰復燃?

除了直接問彭生，我們於英國國家檔案館找到最新解密的英國檔案 (FCO 40/4116 ARTICLE XIX PAPER 1993)【註二】，終於可在白紙黑字間尋獲一些解答。因90年代初香港訂立《香港人權法案條例》(Hong Kong Bill of Rights Ordinance)，93年記協及「第19條」 (Article 19) 發表一份名為「URGENT BUSINESS: HONG KONG, FREEDOM OF EXPRESSION AND 1997」的研究報告，數出港英法規中各種潛在影響表達自由的「惡法」，當然包含這條惡名昭著的《緊急法》。檔案中，該報告曾被英國外交部法律顧問形容為「寫得好」(well-written)及「有道理」(generally sound)，值得認真深究(deserve to be taken seriously)，因而保留下來了一些官方機密書信往來，亦透露了《緊急法》條文為何保留至今的玄機。

當年的扎實研究招來官員內部討論，故此今天解密英檔裡，看到時任外交部法律顧問Jill Barrett認為記協指《緊急法》條文借緊急時期訂立規則會影響基本人權及表達自由，這觀點是相當有力的，追問港府如何看待此條文，與及有沒有相關跟進及修訂。

港英政府當年的解釋相當有趣。經Jill Barrett追問，港府先是被揭穿交不齊資料，期後終於交出了一份現行潛在有違人權法的法例檢討清單，讓當年港府對《緊急法》的立場首度「露餡」：認為基於港英時期的香港憲法 《英皇制誥》(Letters Patent) Article VII (3) 已列明不會制定違反人權的法例，故此《緊急法》沒有明顯修改的需要 (No obvious need to amend the Ordinance)。這很可能就是當年港英為何將《緊急法》保留至今，當中一個能在歷史檔案找到的原委。

英國外交部官員沒有就此放過港府，抓著"no obvious need"這幾隻字繼續問下去，指出或許在97前跟足香港憲法並無問題，但當97後沒有香港憲法條文保障之時，《緊急法》是否違反人權法頓成疑問，需要清晰理據解釋，尤其法理上會否與人權法有抵觸。當年外交部的確問中問題，97後林鄭真的動用了《緊急法》訂立《反蒙面法》不合比例地侵害港人表達自由，「反蒙面法」更被法庭裁定違憲，修改《緊急法》的需要，對公眾來說今天似乎是明顯不過(all too obvious)了吧。

港府憲政事務司在檔案完結前的最後回覆，說當時律政司署(AGC)仍在研究《緊急法》有沒有進一步修訂的需要，故此現階段沒有補充。但故事並未完結，接著一份相關主題的解密檔案，經我們現場向英國國家檔案館負責人查詢，雖然相關檔案已經解封，但暫時仍無法借閱，承諾給我們盡量在下星期內部查閱，到時再揭示英國外交部如何向港府就《緊急法》追討更多存在理據，為今天《緊急法》的問題尋找更多歷史真象及可能出路。

#倫敦直送 #緊急法 #本研解密 #陸續有來
--
參考資料：

註一：詳見【惡法之路：和你閱讀《緊急法》】
註二：FCO 40/4116 ARTICLE XIX PAPER, The National Archives, 1993

--
🎓 中港密檔研究工作在英倫從速開展!

💰自訂金額支持中港研究眾籌計劃：

☂️ 月捐眾籌進行中 (75%)，仍需大大力支持推廣!

push

其實講左咩？？睇完都唔明佢講乜

即係英國佬覺得條例係大英帝國統治下唔會用到,冇需要改,所以冇廢除
點知就俾班仆街撩條陳年法律黎用

推

高質post要推

咁都搵到 好撚勁

無人推?

我嘅理解係當時英國用於香港嘅憲法已經講明唔會立侵犯人權嘅法例, 所以即使動用緊急法都唔會立侵犯人權嘅法. 當時英國外交部就係關注97後用於香港嘅憲法會唔會保障人權, 令到緊急法變咗個缺口咁

好簡單，個外交官覺得97後呢條法案遲早有日俾當權者濫用

當年冇廢係因為一個前提: 不會制定違反人權的法例
依加就無視前提

高質post推推推

即係使用緊急法先決條件係唔可以侵犯人權

有料

Push

對 因為緊急法係根據英國憲法而立 所以憲法嘅內容已經包括咗喺緊急法入面

所以檔案法係幾咁重要

高質
P牌推唔到

緊急法違反人權

雖然唔係好明，但樓上有巴打已經解釋咗，推

推呢個

推
高汁post

英國佬陰陰濕濕唔解封文件

呢間報社真心勁
新彊嶺好似都係佢地發現

第二十七條
香港居民享有言論、新聞、出版的自由，結社、集會、遊行、示威的自由，組織和參加工會、罷工的權利和自由。

據說

我想講中共國憲法都寫到好美好
實際係點係另一回事

ok
就因為香港政府已經行使呢條惡法，英國更加有力可以指責支共

留黎以夷制夷

咁中國憲法都寫咗有呢d自由既

lm

都估到係咁架啦

其實呢個係英國最大一盤棋
佢地foresee到中國有一日會搞鳩香港
然後用緊急法
之後就可以用破壞人權之名 終結中英聯合聲明
收回香港！！！

可惜佢地算漏左依家英國竟然脱歐
自身難保！

利申！ 鳩up

願望良好，無諗過特首係咁賤

咁可唔可以司法覆核
係欠缺英皇制誥下，緊急法並無法律基礎繼續存在？
又或者緊急法欠缺類似英皇制誥既制衡，有保留違反人權既空間而須要廢止？

除夕夜萬事俱備 只欠一樣嘢！

檔案法真係好緊要
香港官員賣港證據比梁振英燒毁晒

睇過講67嘅紀錄片
有人香港搵唔到, 返英國搵資料就一籮籮
所以唔好旨意現存香港會有晒

本土研究社

睇落似係話雖然緊急法冇限制條款，但因為要跟英皇制誥，所以要用緊急法通過嘅法例都唔可以違反人權

宜家香港既基礎係中華人民共和國香港特別行政區基本法
當然英國政府認為回歸後仲有法治I.e.所有違反人權
既法例會因為違憲而被判無效

利申唔係法律JJ
高等法院 意思緊急法係可以用,但危害公安下情況用就違憲而且蒙面法過度侵犯人權
如果跟返法工委聲明 1997年人大 係確認緊急法可以保留同用
咁其實到終審後係會人大釋法冇得講,去到個步佢係屈機
純粹google下我都認為 個緊急法佢人大確認係保留 你冇得話佢條例違憲廢左佢
問題在於 行政長官(i)係咪有權動用緊急法 去立法 (ii)有冇權去立 違反人權既法
(ii)我覺得唔到人大釋法 法院都會死守, (i)就難講

回歸後，英皇制誥已廢

(ii) 會死守？
法院話蒙面法違憲之後，仍然暫緩執行蒙面法既違憲令
咁仲算唔算死守咗？

最後都禁左啦

英國敗筆之處就係以為香港嘅法律大陸唔會亂嚟，會遵守基本法，點知都係 out of expectation......

最後 上訴庭同高等法院都跟裁決唔比再暫緩啦,唔死守就判合憲啦
你想佢地點,係呢個時勢同人大 公然吹反調已經好難
唔係人人有勇氣既

係無左呢個前提

Cls
follow左本土研究社好耐，估唔到佢地係勁到咁

非法律JJ，只係想知道呢個世界上既普通法國家歷史裡面 (except 香港)
當一條法律被裁定違憲既時候，仍然俾7日時間允許呢條法例繼續生效
目的只係因為等候政府上訴？
法律面前人人平等，但係暴動罪既手足就要還押

雖然到最後的確係禁左，但我只係覺得咁係守住法院既「底線」
絕對講唔上係死守

93年記協同Article 19 聯合出咗份報告，指出本地法例有啲咩潛在惡法，當中包括緊急法。

英國外交官睇過認為報告寫得好，有需要跟進，質問港英政府會點回應。點知港英政府以英皇制誥列明唔會制定違反人權既法例為由想就咁過骨，外交官繼續問咁97之後英皇制誥唔再適用咁點，律政司話會研究，跟住既就要等下一份文件解密。

推一推

其實都唔算撩
有睇過寒戰都知有呢條法律

前者唔識答你,真係唔係法律JJ
但我覺得當初比7日 唔太合理但都尚可以接受,之後再一次批多7日定14日就唔合理
又唔係終審法庭,我覺得算係咁嫁啦,香港法庭係咁保守

咁我意思佢地死守呢條死線姐,我都唔係認為法庭好公平
起碼明顯有D官特別釘 一次就唔比保釋,但有D你比人拉兩次佢都照比保釋
但個制度係咁,冇得講,呢樣野係應該屌政府濫用制度
同埋法律界好多人都醒悟 如果差佬唔拉人 或者佢就係犯法者冇人拉 咪出事

人哋緊急法用嚟戰爭用，集中資源對抗外敵
香港人敵人只有一個 - 共產黨

而我哋港共政府用黎打壓香港人o

很大的一盤棋

推推推好文共賞

次次支那一攪某 d 野，英國就會放解密文件出嚟

法例可能係留嚟香港光復後既一段緊急狀態時間內，成立軍政府暫管香港並對付及清算共狗

掉番轉諗，會唔會係英美 set 咗 snooker, 等支那亂嚟踩入個陷阱度

，

推推

屌諗落真係好cls
明明係比打仗 巨大天災時救民用嘅
比人用黎打壓言論自由

唔係放, 根本英國就擺喺度任你查
只要有人想起底政府就有責任話返當年點解要咁做
證明檔案法係幾咁重要